Tytuł(stary): Wykorzystanie narzędzia AMP do zwiększenia wydajności stron internetowych z zachowaniem wysokiego współczynnika użyteczności

##### Koncept wstępu
Postępujący proces rozbudowywania aktywności sieciowej potrzebuje dla swojego rozwoju znalezienia skutecznych metod zwiększenia wydajności, szczególnie bez strat dla jakości - a tym samym użyteczności aplikacji (*ang. usability*). W tym kontekście chciałbym zbadać przydatność określonych bibliotek i platform programistycznych (*ang. framework*), takich jak Google AMP (Accelerated Mobile Pages Project) dla rozwiązania tego problemu. 

>Usability, nazywane w języku polskim bliskoznacznym słowem użyteczność definiujemy jako własność produktu określającą jakość użytkową, przypominając w tym względzie wzornictwo przemysłowe (*ang. industrial design*). 

Modularna budowa aplikacji sieciowych przypominająca wzorce projektowe dotychczas stosowane tylko w aplikacjach desktopowych i serwerowych, pozwala na ich łatwe testowanie (przez implementacje znanych metod) oraz ich modyfikowanie, przy jednoczesnym znaczącym zwiększeniu skali projektu. Pozwala również, co chciałbym również pokazać, na zwiększenie wydajności przy uwzględnieniu wymagań użytkownika. Oba pojęcia są nierozerwalnie ze sobą związane, mimo, że takie połączenie w teorii nie wynika z siebie. Skuteczny system musi być zdolny do obsługi znacznej ilości użytkowników, jednocześnie nie komplikując używania od strony użytkownika, co również zwiększa wydajność - testy powinny wykazać, że jedne rozwiązania nie blokują innych, to znaczy system nie ma przestojów spowodowanych trudnością użytkowaniu, jak również ograniczeniami oprogramowania. Chciałbym też tym samym poruszyć temat wykorzystania przy tworzeniu stron i aplikacji webowych narzędzi badających wydajność oraz użyteczność. 

Aplikacje sieciowe używane są przez użytkowników nie będących częścią procesu tworzenia samej aplikacji, tym samym ich doświadczenie użytkownika jest inne niż twórcy oprogramowania (*ang.User Experience*). Zmieniają się też tym samym kryteria wyznaczające wzorce użyteczności, nacisk położony jest na szybkie działanie systemu i łatwość jego użytkowania.

Profesjonalne doświadczenie użytkownika (*UX*) jest definiowane jako wynik stabilnej i wydajnej pracy backendu aplikacji oraz użyteczności stworzonej przez frontend developerów. Testowanie staje się częścią tworzenia spełniającego wymagania projektu frontendu - historie użytkownika (*ang. User Story*) określają wymagania formalne wobec testów, jak i tworzonej funkcjonalności.

Obecna część kryteriów dla aplikacji desktopowych musi być uznana również za kryteria wyznaczone dla aplikacji sieciowych, szczególnie wraz z narastającą zmianą nacisku ze specjalistycznych aplikacji desktopowych wydawanych jako pojedynczy produkt (*ang.point release*) na aplikacje sieciowe wydawane jako ciągłe dostarczanie (*ang. rolling release lub continuous delivery *), charakterystyczne dla metodologi Scrum. Zmiana domyślnego modelu wydawania pozwala na dostarczenie aktualnego oprogramowania jako usługi (*ang. Software as a Service, SaS*) zmieniającej się pod użytkowników, jednocześnie problem staje się zapewnienie wydajności i użyteczności aplikacji. 

Wszystkie te zmiany sprawiają, że należy rozpatrzyć wydajność i użyteczność jako powiązane pojęcia, co chciałbym wykazać w mojej pracy pokazując jak taki sposób projektowania przyczynia się do stworzenia lepszej aplikacji sieciowej, niezależnie od jej formy.

##### Wstęp RC1
Dostęp do internetu ma obecnie 43,4 proc. ludzi na świecie. Choć może wydawać się, że nadal nie jest to duża liczba, oznacza to 3,2 miliarda ludzi będących potencjalnym odbiorcą treści, ponieważ internet jest w znacznej mierze zanglizowany i podlega kulturze zachodniej (55% według badanie W3Techs z Marca 2005).  Możliwości jakie stwarza dotarcie do pozostałej części są jednym z czynników wpływających na dalszy rozwój technologii internetowych. Technologia, by mogła się upowszechnić musi tanieć, a tym samym wymagać mniejszego obciążenia infrastruktury. Wydajność stron internetowych jest tym samym zgadaniem, którym chciałbym zając się w mojej pracy.
Postępujący proces rozbudowywania aktywności sieciowej potrzebuje dla swojego rozwoju znalezienia skutecznych metod zwiększenia wydajności, szczególnie bez strat dla jakości - a tym samym użyteczności aplikacji (ang. usability). W tym kontekście chciałbym zbadać przydatność określonych bibliotek i platform programistycznych (ang. framework), takich jak Google AMP (Accelerated Mobile Pages Project) dla rozwiązania tego problemu. Usability, tłumaczone w języku polskim jako użyteczność, definiujemy jako własność produktu określającą jakość użytkową, przypominając w tym względzie wzornictwo przemysłowe (ang. industrial design). 
Modularna budowa aplikacji sieciowych przypominająca wzorce projektowe dotychczas stosowane tylko w aplikacjach desktopowych i serwerowych, pozwala na ich łatwe testowanie (przez implementacje znanych metod) oraz ich modyfikowanie, przy jednoczesnym znaczącym zwiększeniu skali projektu. Pozwala również, co chciałbym również pokazać, na zwiększenie wydajności przy uwzględnieniu wymagań użytkownika. Oba pojęcia są nierozerwalnie ze sobą związane, mimo, że takie połączenie w teorii nie wynika z siebie. Skuteczny system musi być zdolny do obsługi znacznej ilości użytkowników, jednocześnie nie komplikując używania od strony użytkownika, co również zwiększa wydajność - testy powinny wykazać, że jedne rozwiązania nie blokują innych, to znaczy system nie ma przestojów spowodowanych trudnością użytkowaniu, jak również ograniczeniami oprogramowania. Chciałbym też tym samym poruszyć temat wykorzystania przy tworzeniu stron i aplikacji webowych narzędzi badających wydajność oraz użyteczność. 

Strony internetowe używane są przez użytkowników nie będących częścią procesu tworzenia samej strony, tym samym ich doświadczenie użytkownika jest inne niż brane pod uwagę przez twórce oprogramowania (ang. User Experience). Zmieniają się też tym samym kryteria wyznaczające wzorce użyteczności, nacisk położony jest na szybkie działanie systemu i łatwość jego użytkowania.  Użytkowanie strony internetowej, czy też aplikacji, ma być oczywiste i ‘czyste’ pod tym względem, że użytkownik nie powinien potrzebować zewnętrznej pomocy przy korzystaniu ze strony. Projektant UX aplikacji desktopowych może prioryteryzować inne zadania, ponieważ może zwykle wziąć pod uwagę, że osoba korzystająca z oprogramowania jest specjalistą danej dziedziny. 

Profesjonalne doświadczenie użytkownika (UX) jest definiowane jako wynik stabilnej i wydajnej pracy backendu aplikacji oraz użyteczności stworzonej przez frontend developerów. Testowanie staje się częścią tworzenia spełniającego wymagania projektu frontendu - historie użytkownika (ang. User Story) określają wymagania formalne wobec testów, jak i tworzonej funkcjonalności. 

Obecna część kryteriów dla aplikacji desktopowych musi być uznana również za kryteria wyznaczone dla aplikacji sieciowych, szczególnie wraz z narastającą zmianą nacisku ze specjalistycznych aplikacji desktopowych wydawanych jako pojedynczy produkt (ang. point release) na aplikacje sieciowe wydawane jako ciągłe dostarczanie (ang. rolling release lub continuous delivery ), charakterystyczne dla metodologi Scrum. Zmiana domyślnego modelu wydawania pozwala na dostarczenie aktualnego oprogramowania jako usługi (ang. Software as a Service, SaS) zmieniającej się pod użytkowników, jednocześnie problem staje się zapewnienie wydajności i użyteczności aplikacji. 

Wszystkie te zmiany sprawiają, że należy rozpatrzyć wydajność i użyteczność jako powiązane pojęcia, co chciałbym wykazać w mojej pracy pokazując jak taki sposób projektowania przyczynia się do stworzenia lepszej aplikacji sieciowej, niezależnie od jej formy. Dowodem wpływu wydajności na odczucia użytkownika są przeprowadzone przez Google badania – użytkownicy czekający na załadowanie strony w większości do niej nie wracają (dodać konkretne liczby).

W swojej pracy zająłem się zagadnieniem wydajności i jej powiązania z użytecznością na przykładzie użycia biblioteki AMP. Zrobiłem analizę porównawczą stron internetowych open source stworzonych bez uwzględnienia AMP w swojej specyfikacji z tymi samymi stronami po przeniesieniu ich na AMP. Dotychczasowa praca dotyczyła również wprowadzenia środowiska pracy i metodologii zastosowanych, wyprowadzenia skutecznych metod porównawczych i badawczych oraz zinterpretowania wyników analizy.

Środowiskiem badawczym było stworzone z pomocą aplikacji internetowej będącej gotowym środowiskiem pracy zdalnej w systemie Linux – Cloud9. Wyniki badań zostały przetworzone z pomocą oprogramowania do języka R dostarczonego przez twórców języka. Źródłem wyników badawczych były testy manualne i automatyczne, między innymi z użyciem zewnętrznych stron internetowych, jak i oprogramowania – Apache JMeter. Dodatkowe testy zostały wykonane dla implementacji AMP z użyciem narzędzi wbudowanych w podstawowy zbiór narzędzi tej biblioteki. Wszystkie zastosowane wersje narzędzi są wersjami aktualnymi na czas oddawania tej pracy, zarówno jednak jeśli jest to wersja aktualna lub z powodu określonych przyczyn inna wersje, jest to zapisane w bibliografii w części „Zastosowane narzędzia”.

W kolejnych rozdziałach pracy w pierwszej części wprowadzone zostaną kolejno pojęcia ważne dla tej pracy, głębsze wprowadzenie do problemu, historia zagadnienia oraz powiązanie wydajności z użytecznością. 

W drugiej części pracy wprowadzone zostaną zastosowane metody badawcze, wytłumaczony sposób zastosowania konkretnego typu testów kolejno wydajnościowych i użyteczności. 
	
W kolejnej, najdłuższej części pracy opisuje istniejące rozwiązania, wraz z ich wadami i zaletami, wprowadzając ostatecznie w toku mojej pracy wybraną [technologię] jako główny sposób pracy nad zwiększeniem wydajności i w dalszej mierze użyteczności. Tą technologią jest biblioteka AMP. Poświęcony zostanie jej kolejny rozdział w tej części, wraz z rozdziałem dotyczącym zastosowania na wybranych przeze mnie przykładach użycia tej biblioteki, by w późniejszym rozdziale opisać prace nad implementacją, jej wyniki i rezultaty, co będzie zawartością kolejnego rozdziału w tej, trzeciej części pracy. Ostatnia część pracy dotyczy dyskusji nad wynikami względem postawionej hipotezy – wydajność jest powiązana z użytecznością, oraz tezy – Biblioteka AMP jest jednym z czynników pozwalającym na znaczące zwiększenie obu współczynników strony, w szczególności wydajności. Poświęcony zostanie również rozdział dotyczący dalszej możliwości pracy nad zagadnieniem. Praca zostanie zamknięta rozdziałami dotyczącymi bibliografii i załączników.

##### Streszczenie RC
W swojej pracy zająłem się zagadnieniem wydajności i jej powiązania z użytecznością na przykładzie użycia biblioteki AMP. Zrobiłem analizę porównawczą stron internetowych open source stworzonych bez uwzględnienia AMP w swojej specyfikacji z tymi samymi stronami po przeniesieniu ich na AMP. Dotychczasowa praca dotyczyła również wprowadzenia środowiska pracy i metodologii zastosowanych, wyprowadzenia skutecznych metod porównawczych i badawczych oraz zinterpretowania wyników analizy.

Środowiskiem badawczym było stworzone z pomocą aplikacji internetowej będącej gotowym środowiskiem pracy zdalnej w systemie Linux – Cloud9. Wyniki badań zostały przetworzone z pomocą oprogramowania do języka R dostarczonego przez twórców języka. Źródłem wyników badawczych były testy manualne i automatyczne, między innymi z użyciem zewnętrznych stron internetowych, jak i oprogramowania – Apache JMeter. Dodatkowe testy zostały wykonane dla implementacji AMP z użyciem narzędzi wbudowanych w podstawowy zbiór narzędzi tej biblioteki. Wszystkie zastosowane wersje narzędzi są wersjami aktualnymi na czas oddawania tej pracy, zarówno jednak jeśli jest to wersja aktualna lub z powodu określonych przyczyn inna wersje, jest to zapisane w bibliografii w części „Zastosowane narzędzia”.

W kolejnych rozdziałach pracy w pierwszej części wprowadzone zostaną kolejno pojęcia ważne dla tej pracy, głębsze wprowadzenie do problemu, historia zagadnienia oraz powiązanie wydajności z użytecznością. 

W drugiej części pracy wprowadzone zostaną zastosowane metody badawcze, wytłumaczony sposób zastosowania konkretnego typu testów kolejno wydajnościowych i użyteczności. 
	
W kolejnej, najdłuższej części pracy opisuje istniejące rozwiązania, wraz z ich wadami i zaletami, wprowadzając ostatecznie w toku mojej pracy wybraną [technologię] jako główny sposób pracy nad zwiększeniem wydajności i w dalszej mierze użyteczności. Tą technologią jest biblioteka AMP. Poświęcony zostanie jej kolejny rozdział w tej części, wraz z rozdziałem dotyczącym zastosowania na wybranych przeze mnie przykładach użycia tej biblioteki, by w późniejszym rozdziale opisać prace nad implementacją, jej wyniki i rezultaty, co będzie zawartością kolejnego rozdziału w tej, trzeciej części pracy. Ostatnia część pracy dotyczy dyskusji nad wynikami względem postawionej hipotezy – wydajność jest powiązana z użytecznością, oraz tezy – Biblioteka AMP jest jednym z czynników pozwalającym na znaczące zwiększenie obu współczynników strony, w szczególności wydajności. Poświęcony zostanie również rozdział dotyczący dalszej możliwości pracy nad zagadnieniem. Praca zostanie zamknięta rozdziałami dotyczącymi bibliografii i załączników.